\chapter{Resumen}

Hoy en día estamos rodeados de tecnología, en la casa, en el trabajo o en nuestras actividades de ocio. Cada vez la tecnología y la manera en la que nos relacionamos con ella es más importante y está más presente en nuestras vidas.

El auge del \textit{Internet de las Cosas} hace que esta relación que comentamos sea muy estrecha y que la tecnología nos ayude en muchas facetas de nuestra vida. Muy relacionado con este paradigma está la domótica, que nos permite tener un espacio automatizado, que entiende nuestras acciones y es capaz de reaccionar ante ellas. Además nos permite tener un control de nuestros espacios incluso sin estar fisicamente en él.

Debido a la aparición de programas de ayuda para personas mayores relacionados con sistemas informáticos y el auge de las tecnologías web y móviles, se presenta un marco en el que surge la necesidad de unir estos hitos y pensar en sistemas para llevar a cabo esta ayuda.

Analizando lo anterior surge la idea de este proyecto con la intención
de  desarrollar  un sistema  domótico  de  bajo coste  cuyo  principal
cometido sea supervisar y reconocer acciones de los usuarios (personas
mayores) para ayudarles a mejorar su calidad de vida.

Se  ha   logrado  implementar   un  sistema  basado   en  arquitectura
\textit{cliente servidor},  utilizando hardware libre y  de bajo coste
monitorizado  y   controlado  desde   una  aplicación   móvil  híbrida
desarrollada  con tecnologías  web.  Además, el  sistema posee  cierta
capacidad  inteligente pues  utilizando los  datos almacenados  en una
base de  datos de  lo que sucede  en el entorno  domótico es  capaz de
reconocer  las acciones  que  las personas  mayores  realizan en  cada
momento para predecir después sus posibles acciones futuras.

\chapter{Abstract}

Currently, technology is around us, present not only in our work but also at home or even in our free-time activities. The relationship between technology and the way we connect to it is becoming more and more important.

The  growth of  \textit{Internet  of Things}  makes this  relationship
quite  narrow  and  the  technology  helps us  in  many  ways  in  our
lives.  Quite related  to this  paradigm we  can identify  the domotic
paradigm. This  home automation  lets us have  an automatic  space that
understands our  actions and  it is  able to  react to  them. Besides,
thanks  to domotics,  we can  control our  spaces even  if we  are not
physically present.

Due to the emergence of helping  programmes for the elderly related to
computing systems,  and the  rise of the  web technologies  and mobile
phones, a new  environment is presented where there is  a need to link
all these parts and to think about systems to accomplish this help.

This project is  conceived taking into account the  previous ideas. It
is focused on developing a domotics low-cost system whose tasks are to
monitor and recognise users’ actions,  in this case the elderly’s, and
to help them to improve their lives’ quality thanks to technology.

A  new system  based on  \textit{client/server} architecture  has been
achieved using  a free  low-cost hardware which  can be  monitored and
controlled  from  a  hybrid  mobile phone  application  based  on  web
technologies. Furthermore,  the system has artificial  intelligence by
which it  is able to recognised  actions performed by the  elderly and
predicts future  actions using  data compiled in  a database  from the
domotics environment.
